TITRE: L'ex-ministre René Teulade est mort | Site mobile Le Point
DATE: 2014-02-13
URL: http://www.lepoint.fr/ces-gens-la/l-ex-ministre-rene-teulade-est-mort-13-02-2014-1791526_264.php
PRINCIPAL: 0
TEXT:
13/02/14 à 20h30
L'ex-ministre René Teulade est mort
Ministre des Affaires sociales et de l'Immigration du gouvernement Bérégovoy, René Teulade était sénateur depuis 2008.
François Hollande, candidat à la primaire socialiste, et René Teulade, sénateur PS, accueillent le chef de l'État Nicolas Sarkozy à Égletons en 2011. CHESNOT / Sipa
Source AFP
Ancien suppléant de François Hollande à l' Assemblée nationale , le sénateur socialiste René Teulade , militant mutualiste devenu ministre dans le gouvernement Bérégovoy, est décédé jeudi à l'âge de 82 ans, au lendemain d'un accident vasculaire cérébral. Sur le plan politique, il a été très proche de François Hollande, alors premier secrétaire du PS, d'abord comme élu local de Corrèze, puis comme président du Comité économique, social et culturel (CESC), instance de réflexion du PS. Il a été suppléant de François Hollande à l'Assemblée nationale.
"Sénateur de la Corrèze, il a participé aux côtés de François Hollande au basculement du département à gauche, une étape importante et symbolique dans le parcours politique du président de la République", a souligné François Rebsamen, président du groupe PS au Sénat, dans un communiqué. En avril 1992, ce proche de François Mitterrand à la voix rocailleuse fait son entrée au gouvernement comme ministre des Affaires sociales et de l'Intégration, dans le gouvernement Bérégovoy, jusqu'en mai 1993.
Selon François Rebsamen, cette "figure marquante" a "consacré sa vie aux questions de société, veillant à y insuffler sa vision humaniste et sincère". "Je me souviendrai d'un homme de terrain et d'action passionné par la cause publique et la justice sociale" et "garderai en mémoire son implication sur les sujets complexes et essentiels des retraites et du financement de la sécurité sociale". René Teulade a effet longtemps dirigé (de 1979 à 1992), la puissante Fédération nationale de la mutualité française (FNMF), gérant alors la protection sociale complémentaire de 25 millions de Français. "Pour moi, la mutualité, c'est le symbole de la main tendue entre les hommes", disait-il.
Soixante ans de militantisme
Ancien instituteur, puis professeur de collège, il est né à Monceaux-sur-Dordogne le 17 juin 1931. Orphelin à 12 ans, il milite dans les syndicats enseignants du SNI (Syndicat national des instituteurs) et à la FEN (Fédération de l'Éducation nationale) où il prend des responsabilités à l'échelon départemental. En 1974, il devient président de la Mutuelle de retraite des instituteurs et fonctionnaires de l'Éducation nationale, rebaptisée ultérieurement MRFP et qui sera dans le collimateur de la justice. Il occupera ce poste jusqu'en 1992. Membre une première fois du Conseil économique et social (CES) de 1980 à 1992, où il présidait le groupe de la mutualité et la section des affaires sociales, il y est revenu après son expérience ministérielle. René Teulade était maire d'Argentat (Corrèze) depuis 1989. Il avait décidé de ne pas briguer un nouveau mandat en mars prochain.
Le président de la République a affirmé dans un communiqué avoir perdu "un ami". "Je perds un ami", a écrit François Hollande qui a fait part de "sa plus grande tristesse". "Cet homme (...) avait décidé de consacrer sa vie à une grande et belle idée : la solidarité. (...) Il a servi cette cause avec ardeur." Dans un communiqué distinct, le Premier ministre Jean-Marc Ayrault a salué "un homme de conviction, qui a consacré sa vie au mouvement mutualiste français" et dont l'"engagement a été décisif pour le développement des mutuelles dans notre pays et pour l'amélioration de la protection sociale de nos concitoyens"."Au Sénat (...) il s'était appuyé sur son expérience de ministre (...) pour défendre (...) l'équilibre de notre système de sécurité sociale", a souligné Jean-Pierre Bel (PS), le président de la Haute Assemblée. Harlem Désir, premier secrétaire du PS, a déclaré que "les socialistes garderont en mémoire un homme à la simplicité et à la modestie exemplaires, pleinement dévoué aux missions qui étaient les siennes et tout entier porté par les valeurs de la gauche".
